\documentclass{article}

\usepackage{style}
%\usepackage[linenumbers,lines=40,chars=75,noindent]{stdpage}

\title{L'identità di Jarzynski}
\author{Niccolò Porciani}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

In questa tesi si discuterà l'identità di Jarzynski, che lega il valore medio dell'esponenziale del lavoro all'esponenziale della variazione di energia libera in un sistema sottoposto ad un generale processo termodinamico, anche arbitrariamente fuori equilibrio.
L'identità è valida in molti contesti, a partire da quello classico, esplorato nell'articolo originale di Jarzynski (1997), o ad esempio per sistemi con evoluzione stocastica, utili per modellizzare simulazioni numeriche di sistemi termodinamici con tecniche quali Markov Chain Monte Carlo. Il caso quantistico isolato viene discusso ad esempio da Ribeiro et al. (2016), mentre il caso quantistico non isolato richiede una discussione in termini di sistemi quantistici aperti, ed è oggetto di sviluppi anche recenti.\\
%
Lo sviluppo di identità come quella di Jarzynski si inserisce nel filone della termodinamica fuori equilibrio, che ha ricevuto notevole interesse, anche grazie a connessioni con la teoria dell'informazione quantistica. Questo interesse teorico è stato accompagnato da un parallelo sviluppo sperimentale, legato alla possibilità di manipolare precisamente sistemi mesoscopici e microscopici grazie a tecniche quali le optical tweezers.\\
%
In questo contesto è utile discutere il risultato (Jarzynski 2006) che lega gli eventi dominanti nella media esponenziale del lavoro per un processo agli eventi tipici per il processo inverso. Esso permette infatti di ottenere che la probabilità di osservazione di un evento ``dominante'' è esponenzialmente depressa nel lavoro dissipato nel processo inverso, e di ricavare quindi un vincolo pratico all'osservabilità sperimentale dell'identità stessa, limitata a processi in cui il lavoro dissipato non è molto maggiore dell'energia termica caratteristica. Si capisce quindi come una verifica sperimentale dell'identità stessa sia possibile solo condizionatamente alla possibilità di manipolare con precisione sistemi microscopici.\\
%
La prima di queste verifiche sperimentali è stata realizzata da Liphard et al. (2002) con dispiegamento meccanico di molecole di RNA a diverse velocità, processo che può realizzarsi in modo reversibile (se sufficientemente lento) o irreversibile, confrontando la stima della variazione di energia libera ottenuta da Jarzynski nel caso irreversibile con il lavoro reversibile.\\
%
% Slide 5
Per quanto riguarda le applicazioni, l'identità di Jarzynski ha un'ovvia utilità come strumento teorico in termodinamica fuori equilibrio, anche nell'ambito dello studio microscopico dei processi irreversibili che he portato a risultati quali il teorema di fluttuazione di Crooks. Essa può però essere utilizzata anche per ottenere una stima della probabilità di violazione locale del secondo principio (Jarzynski 2008), o dimostrazioni alternative di risultati noti, che possono fornire intuizioni nuove sull'origine dei risultati stessi. Alcuni esempi sono il teorema di Fluttuazione Dissipazione per sistemi poco fuori equilibrio (Jarzynski 1997), o due risultati di Einstein, la relazione tra attrito e diffusione nel moto Browniano e l'uguaglianza dei coefficienti $B$ di assorbimento ed emissione (Gittes 2016).

\end{document}
